\documentclass[a4paper,10pt]{article}
%
\usepackage{algorithmic}
\usepackage{eqparbox}

\input{../skeleton}

\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}
\newcommand{\fichier}[1]{\textit{#1}}

\renewcommand\algorithmiccomment[1]{%
  //\ \eqparbox{COMMENT}{#1}%
}

\begin{document}
\thispagestyle{empty}
% En-tête
	\entete{Structure de Données et Algorithmes 2}{L2 Informatique - S4 Automne 2018--2019}{Travaux Pratiques}
%
% Titre
	\titre{TP 6~: Algorithme de Dijkstra (suite)}
%
\introduction

\noindent Le but de ce TP est d'implémenter l'algorithme de Dijkstra en utilisant un tas (vu en TP2). On représentera toujours les graphes orientés pondérés sous forme de tableaux de listes d'adjacence.\\

\noindent \underline{Rappel}~: l'algorithme de Dijkstra peut être décrit de la façon suivante (en pseudo-langage)~:\\

\noindent \textbf{Dijkstra(graphe $G=(V,E)$, sommet $s$)}
\begin{algorithmic}[1]
\STATE \COMMENT{$A$: ensemble des sommets traités}
\STATE \COMMENT{$\bar{A}$: file de priorité des sommets à traiter}
\STATE \COMMENT{$distance(v)$: distance courante de $s$ au sommet $v$}
\STATE \COMMENT{$predecessor(v)$: prédécesseur de $v$ dans le plus court chemin depuis $s$}
\STATE \COMMENT{Initialisation}
\STATE $A := \emptyset$; $\bar{A} := \{s\}$;
\STATE $distance(s) := 0$; $predecessor(s) := null$;
\FOR {each vertex $v \in V \setminus \{s\}$}
    \STATE $distance(v) := +\infty$;
    \STATE $predecessor(v) := null$;
\ENDFOR
\STATE \COMMENT{Boucle principale}
\WHILE {$\bar{A} \not= \emptyset$}
    \STATE \COMMENT{Traitement du sommet de priorité maximale dans $\bar{A}$}
    \STATE Soit $u \in \bar{A}$ le sommet tel que $distance(u)=\min\{distance(v): v \in \bar{A}\}$;
    \STATE $A := A \cup \{u\}$;
    \STATE $\bar{A} := \bar{A} \setminus \{u\}$;
    \FOR {tout sommet $v \in V \setminus A$ tel que $(u,v) \in E$}
        \STATE \COMMENT{Si besoin, mettre à jour la distance (priorité) d'un sommet}
        \IF {$distance(v) > distance(u) + w_{u,v}$}
            \IF {$distance(v) = \infty$}
                \STATE $\bar{A} := \bar{A} \cup \{v\}$;
            \ENDIF
            \STATE $distance(v) := distance(u) + w_{u,v}$;
            \STATE $predecessor(v) := u$;
        \ENDIF
    \ENDFOR
\ENDWHILE
\end{algorithmic}

\exercice{Implémentation par tas}
\noindent Implémentez l'algorithme de Dijkstra en C. On représentera la file de priorité $\bar{A}$ par un tas binaire et l'ensemble $A$ par un tableau de booléens. Pour cela reprendre les fonctions et procédures codées lors du TP2, notamment celle d'insertion dans un tas ainsi que celle de suppression du maximum (minimum ici) si vous aviez eu le temps de la coder.

\newpage

\exercice{Tests}
\noindent Testez votre algorithme sur des graphes simples de votre invention et sur le réseau de tramway de l'Eurométropole de Strasbourg (voir TP5). 

\exercice{\'Evaluation de performance}
\noindent Pour \code{n} $= 10$ puis en multipliant \code{n} par $2$ jusqu'à $81920$ (il y a donc $14$ valeurs de \code{n} différentes), créez un graphe orienté pondéré à $n$ n\oe uds pour lequel chaque n\oe ud comportera $10$ successeurs choisis aléatoirement entre $1$ et $n$ (attention de ne pas choisir deux fois le même successeur). Les poids des arcs seront également choisis aléatoirement. Lancez $10$ fois l'algorithme sur des n\oe uds sources $s$ choisis aléatoirement, et pour chaque valeur de $n$ stockez la moyenne des temps de calcul.\\

\noindent Comparez les performances des deux représentations de la file de priorité~: la représentation par liste chaînée codée au TP précédent, et la représentation par tas.

\end{document}
